%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Somme de loi uniforme]
Soient $(X,Y)$ un couple de variables aléatoires suivant une loi uniforme sur $\interent{0 n}^2$ : 
\[ \forall (i,j)\in \interent{0 n}^2,\quad \PP(X=i, Y=j)=\frac{1}{(n+1)^2}. \]
\begin{enumerate}
		\item Déterminer la loi de $X$ et de $Y$.
		\item Déterminer la loi de $X+Y$.
		\item $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, $X(\Omega)=Y(\Omega)=\interent{0 n}$ d'après la loi du couple. D'après la formule des lois marginales:
\begin{align*}
\forall i\in \interent{0 n},\quad \PP(X=i) &= \sum_{j=0}^n \PP(X=i, Y=j)\\
&= \sum_{j=0}^n \frac{1}{(n+1)^2} = \frac{n+1}{(n+1)^2}=\frac{1}{n+1}.	
\end{align*}
De manière symétrique, la loi de $Y$ est la même :
\[ \boxed{ X \suit \mathcal{U}(\interent{0 n}) \qeq Y\suit \mathcal{U}(\interent{0 n}).}\]
\item Notons $Z=X+Y$. Par définition, $Z(\Omega)=\interent{0 2n}$. D'après la formule du produit de convolution discret:
\begin{align*}
\forall k\in \interent{0 2n}, \quad \PP(Z=k) &= \sum_{i=0}^k \PP(X=i, Y=k-i).
\end{align*}
La probabilité de la somme est non nulle si et seulement si $0\leq k-i \leq n$ et $0\leq i \leq n$ soit $k-n\leq i \leq n$. Ainsi :
\begin{itemize}
	\item Si $k\in \interent{0 n}$ :
	\begin{align*}
	\PP(Z=k) &= \sum_{i=0}^k \PP(X=i, Y=k-i) \\
			&= \sum_{i=0}^k \frac{1}{(n+1)^2} = \frac{k+1}{(n+1)^2}. 	
	\end{align*}
	\item Si $k\in \interent{n+1 2n}$: 
	\begin{align*}
	\PP(Z=k) &= \sum_{i=0}^k \PP(X=i, Y=k-i) \\
		&= \sum_{i=k-n}^n \PP(X=i, Y=k-i) \\
		&= \sum_{i=k-n}^n \frac{1}{(n+1)^2} = \frac{n-(k-n)+1}{(n+1)^2} = \frac{2n-k+1}{(n+1)^2}.
	\end{align*}
	On en déduit la loi de $X+Y$ :
	\[ \boxed{Z(\Omega)=\interent{0 2n},\quad \forall k\in \interent{0 n},\quad \PP(Z=k)=\frac{k+1}{(n+1)^2}\qeq \forall k\in \interent{n+1 2n},\quad \PP(Z=k)=\frac{2n-k+1}{(n+1)^2}.}\]
	\item Remarquons que, pour tout $i\in \interent{0 n}$ et $j \in \interent{0 n}$ :
	\begin{align*}
	\PP(X=i, Y=j) &= \frac{1}{(n+1)^2} = \frac{1}{n+1}\times \frac{1}{n+1}\\
	&= \PP(X=i) \times \PP(Y=j).	
	\end{align*}
	Ainsi \fbox{$X$ et $Y$ sont indépendantes.}

\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
